_3\. 对阿凡达斯的审判 对非洲毫无结果的努力。里基默的傲慢以及他与安特米乌斯的决裂。他围攻罗马。472 年罗马第三次被洗劫，奥利布里乌斯称帝。里基默去世。他在罗马的纪念碑：苏布尔拉的圣阿加塔。朱利叶斯-尼波斯（Julius Nepos）称帝。日耳曼雇佣兵起义。俄瑞斯忒斯将其子罗穆卢斯-奥古斯都卢斯提升为皇帝。意大利领主奥多阿克（Odoacer） 476 年。

安特米乌斯的政府没有财富，也没有实力；它的特点只有一个奇怪的事件：对高卢省长阿尔万德斯的审判。这位意气风发的官员压迫了这个大省，受到了全国贵族的指控，并被迫到罗马元老院接受审判。显赫的元老院自封为最高法官法庭，被告在元老宫被捕。罗马最后一次以共和国的名义进行的国家审判引起了我们极大的好奇心；此外，被告勇敢的朋友西多尼乌斯（Sidonius）也描述了审判过程。阿凡达斯与国库总管弗拉维乌斯-阿塞拉斯（Flavius Asellus）关押在一起，受到了应有的尊重，在元老宫自由行动。他身着候选人的白色长袍，与前来觐见的许多大人物握手，轻蔑地谈论国家的弊端，既不避讳元老院，也不避讳皇帝，还在广场上闲逛，检查珠宝商在摊位上出售的丝绸和珠宝。当公开审判的日期到来时，四名高卢控告者穿着不显眼的恳求者服装出现了：他们镇定自若地大声指责这位骄傲的贵族，而他则轻蔑地承认了一封信，信中指控他计划背叛皇帝，并打算在西哥特人和勃艮第人之间瓜分高卢省。这起非同寻常的案件让元老院回到了韦瑞斯和卡蒂琳娜时代，恢复了其司法威严感：元老院一致认定阿尔万德斯有罪。高卢省长被罢免，"转回 "古罗马平民，并被判处绞刑。他在台伯河埃斯库拉皮亚岛的地牢中等待法定的 30 天后被处决，直到他的朋友西多尼乌斯和其他有影响力的人成功地将死刑改判为流放。这次审判是腐朽的元老院在其最后的日子里所获得的最美好的荣誉之一，但对高卢来说，这只是一种喧闹的满足，因为这片土地的省督们继续吸干它，甚至将它出卖给西哥特人，阿尔万德斯的直接继承人塞洛纳图斯，一个新的卡蒂利纳人，已经不得不被元老院处以死刑。

与汪达尔人的战争是由东西方的联合力量进行的，也是帝国最伟大的努力之一，非洲人对地中海沿岸的不断袭击威胁着帝国的生命，拜占庭和罗马为此疲于奔命，然而 468 年在巴西利斯库斯和马凯利努斯的领导下在非洲进行的战役却产生了不幸的结果。安特米乌斯因与君士坦丁堡结盟而被罗马寄予征服非洲的厚望，他的声誉受到了沉重打击。这位东方皇帝成功地摆脱了阿斯帕尔--一个在帝国中地位类似的令人畏惧的人，但安特米乌斯却无法摆脱他的全能大臣和女婿的桎梏。在公开决裂之后，里基默去了米兰，在那里他住了下来，并用他与阿尔卑斯山另一侧的野蛮人取得联系的谣言吓唬罗马。由提契努姆或帕维亚的主教埃皮法尼乌斯（Epiphanius）在他和皇帝之间达成的和解只是表面上的和解。里基默率领一支野蛮人军队从米兰出发，逼近罗马并围攻罗马城，在萨拉里亚门前的阿尼奥桥旁安营扎寨。这一年是 472 年。

就在他围攻罗马的时候，与他早有约定的阿尼库斯-奥利布里乌斯从君士坦丁堡赶来了。这位出身显赫的元老在盖塞里克攻占罗马时逃到了君士坦丁堡，并成为尤多西亚之女普拉西迪亚的丈夫。通过他的妻子，他成为了狄奥多西大帝部落的唯一继承人，因此似乎是推翻希腊人安特米乌斯的最合适人选。然而，皇帝勇敢地为自己辩护，尽管他的军队人数不多，而且城里到处都是里基默和阿里乌派的追随者。罗马爆发了瘟疫，饥荒肆虐，人们都想投降。他们还是被一个外国人拖住了；哥特人Befehlshaber是高卢的指挥官，他匆忙行军来解救他们，并把自己和部队投入了罗马。但横贯西伯利亚的地区已经在里基默的势力范围内，他从梵蒂冈和哈德良墓（当时还没有被承认为防御工事）出发，试图通过奥雷利安门的桥进入罗马城。经过一场血战，比里默阵亡，里基默攻破了城门，他的雇佣兵--一群日耳曼人和信奉阿里乌派的人混杂在一起，冲进城内杀人抢劫。这一天是 472 年 7 月 11 日。

关于城市古迹在这次洗劫后的命运，也没有确切的信息；作家们对火灾造成的破坏一无所知，也没有提到任何被毁坏的建筑。只有一篇碑文提到，市长阿尼库斯-阿西利乌斯-阿吉纳提乌斯-福斯图斯（Anicius Acilius Aginatius Faustus）制作了一尊密涅瓦神像，而密涅瓦神庙已被大火烧毁。根据一份古老的报告，只有里基默早先占领的两个地区幸免于难，即已经布满修道院、教堂和医院的梵蒂冈地区，以及形成单一地区的雅尼库鲁斯或特拉斯提维里地区。由此可见，圣彼得使徒没有遭受任何劫掠，但整个罗马都被日耳曼雇佣军抛弃了。

弗拉维乌斯-阿尼克斯-奥利布里乌斯（Flavius Anicius Olybrius）现在进入了这座因饥荒、瘟疫、谋杀和抢劫而面目全非的城市，从被砍成碎片的安特米乌斯（Anthemius）的头上取下了他寻找已久的头饰。在利奥的授权和汪达尔国王的请求下，他在罗马被攻陷前被任命为皇帝，他占据了凯撒的宫殿，并由元老院确认了他的尊严。然而，这位罗马的掠夺者、众多皇帝的谋杀者和暴君却死于瘟疫。

里基默于 472 年 8 月 18 日去世，人们在基里纳尔山坡上的一座教堂里缅怀这位强大的日耳曼酋长。这座教堂是_S. 苏布拉的阿加塔教堂（S.Agata in Subura_）原本是给阿里乌派哥特人的大教堂；因为当时已经统治帝国的日耳曼部落顽固地坚持这一信条，而罗马却完全容忍这一信条。里基默用 musives 装饰了教堂的护民官，其中只有一幅画还保留着。这幅画描绘了基督坐在地球仪上的使徒中间，留着长胡子和长卷发，右手举起，左手拿着一本书；旁边是圣彼得，奇怪的是他只拿着一把钥匙。毫无疑问，里基默就葬在这座教堂里。

现在，奥利比乌斯将军队总司令的职位授予了里基默的侄子、勃艮第王子贡德巴尔德（Gundebald）；但他本人却在 10 月 23 日死于瘟疫，王位成了野蛮人的玩物。自从罗马正统性的最后代表安特米乌斯和奥利布里乌斯去世后，他们对罗马和意大利的统治就不容置疑了；现在只需要找到合适的人选，让这支无政府主义的雇佣军团拥有稳固的政治形式。

在最后那些年无边无际的混乱中，一些皇帝不幸的身影仍如昙花一现。473 年 3 月 5 日，在拉文纳，贡代巴德将帝国的尊严赋予了一个来历不明的人--格里切里乌斯。不久之后，这位勃艮第将军离开意大利，前往故乡继承其父贡迪奥赫的王位，蛮族军队现在由罗马队长领导。然而，474 年，尼波提亚努斯的儿子朱利叶斯-尼波斯（Julius Nepos）推翻了格里切里乌斯皇帝的统治，尼波提亚努斯是达尔马提亚人，太后维利娜派他率领一支军队从拜占庭前往拉文纳。他向罗马挺进，在台伯河港口追上了格里切利乌斯，迫使他退位，成为一名牧师，并退居萨洛纳担任主教。一个被废黜的皇帝屡次转变为主教，这或许说明了人们对主教尊严的推崇，但并不完全说明人们对精神品质的重视。在后世，阿维图斯和格利切里乌斯只能穿着修道士的服装。尼波斯于 7 月 24 日在罗马称帝，随后返回拉文纳。当他在这里与西哥特国王欧里克（他用奥弗涅省收买了欧里克的友谊）谈判时，被他任命为帕特里西乌斯（Patricius）和高卢蛮族军队将军的奥瑞斯特斯（Orestes）以叛军的身份接近了他，475 年 8 月 28 日，内波斯从海上逃离了拉文纳，来到了他刚刚放逐格里切利乌斯的那个萨洛纳。

奥瑞斯特斯是来自潘诺尼亚的罗马人，曾是阿提拉的秘密抄写员，在匈奴王死后曾担任皇帝的蛮族军队首领。他后来指挥了里基默率领的雇佣军，这支雇佣军正在疯狂发酵。这支由没有祖国的萨尔马特人和日耳曼部落成员组成的队伍拒绝向高卢进军，尼波斯正试图将他们赶出高卢，并向他的将军提供了意大利的王冠。然而，奥瑞斯忒斯认为最好还是给他的小儿子披上紫衣；475 年 10 月 31 日，他宣布罗穆卢斯-奥古斯都为西方皇帝。一个奇怪的巧合是，这位古罗马最后一位皇帝将罗马第一位创始者和第一位奥古斯都的名字合二为一。

他只穿了很短的紫衣。他的尊严正是来自于他的叛军。自阿拉里克和阿提拉时代起，垂死的帝国就把斯基亚里亚人、阿兰人、哥特人和其他成群结队的外国人当作盟友；这些人和他们的首领现在统治和管理着帝国；他们厌倦了奴役，自然而然地成为了国家的主人，而国家的战斗力已经荡然无存。当时，这些匪帮的首领是埃德康之子奥多阿瑟，他是为匈奴王服务的天龙人，胆识过人，甚至在他还是个弱小的青年时，就有人预言他会成为意大利的国王。诺里科姆的圣僧塞维林曾对他说："去意大利吧，""现在就去吧，穿上贫苦的皮囊，因为很快你就能给许多人带来丰厚的礼物。" 在经历了英雄主义的冒险生活和无数次战斗之后--他还曾在里基默手下与安特米乌斯作战时表现出色--他成为了这支多姿多彩的雇佣军队伍中最受人尊敬的领袖。这些无家可归的战士、鲁吉安人、赫鲁利人、斯基里安人、图尔齐林人，他本人曾明确表示，与其在悲惨的皇帝手下流浪，不如成为美丽的意大利土地的主人。当他拒绝后，他们愤怒地起义了。他们聚集在奥多阿克的旗帜周围，奥多阿克将里基默昔日在国家中的权力地位据为己有，并最终获得了比她更大的利益。他们宣布他为国王，并立即向奥瑞斯忒斯投奔的提基努姆（Ticinum）或帕维亚（Pavia）进军。这座坚固的城市被攻破，奥瑞斯忒斯不久后在普拉森蒂亚被斩首，罗马最后一位皇帝罗穆卢斯-奥古斯都卢斯在拉文纳落入意大利日耳曼部落第一位真正的国王之手。

奥多阿克自封为国王，并很快在罗马得到了沮丧的元老院的确认，但他并没有使用紫色和冕旒。这件事发生在伊索里安的芝诺皇帝的第三年，教皇辛普利西乌斯的第九年，在巴西利斯库斯（Basiliscus）的第二任执政官和阿尔马图斯（Armatus）的第一任执政官任期内，即公元 476 年 8 月 23 日。然而，这位幸运的雇佣兵国王并没有自封为西方皇帝的想法，也没有仅仅将意大利从帝国中分离出来，成为一个独立的日耳曼王国的想法。以君士坦丁堡为中心的统一而不可分割的帝国的威严仍然是蛮族崇敬的政治原则。奥多阿克只想成为意大利的合法统治者，这是帝国在西方留下的最后一个省份；在这里，他建立的不是一个国家，而是一个没有基础和连续性的蛮族雇佣王权。他把意大利三分之一的土地都分给了他的战士。为了避免任何篡位的假象，他迫使奥古斯都卢斯在元老院面前正式退位，并宣布西方帝国已经灭亡。元老院的最后一次政治行动引起了悲哀的同情：元老院派代表前往君士坦丁堡的芝诺，以帝国元老院和人民的名义宣布罗马不再需要一个独立的皇帝，一个皇帝就足以统治东方和西方；他们选择了精通和平与战争艺术的奥多阿克作为意大利的保护者，并请求芝诺授予他宗主的尊严和意大利的政府。罗马令人无法忍受的现状减轻了这一声明带来的痛苦；帝国统治在这里确实已不可能，饱受折磨的人们意识到，在东方仍然存在的皇权至高无上的统治下，日耳曼人帕特里西乌斯的统治比永远交替出现无能的影子皇帝更可取。

芝诺本身是来自伊索里亚的野蛮人，他同时收到了被废黜的尼波斯的请愿书，尼波斯希望恢复他作为西方合法皇帝的地位；他回答元老们说，在他派往罗马的两位皇帝中，他们驱逐了一位，杀死了另一位；既然第一位皇帝还活着，他们就应该把他接回来；应该由尼波斯来授予奥多阿克父权。然而，芝诺意识到他的宠臣尼波斯再也没有夺回王位的希望了，必须承认既成事实。他拿走了西方帝国的帝王礼服，并将它们放在了自己的宫殿里。他容忍了这个篡夺了意大利统治权的篡位者，只要他自己无法除掉他。在写给他的信中，他只给了他一个 "罗马人的帕特里西乌斯 "的头衔；他放弃了尼波斯，把罗马和意大利交给一个日耳曼酋长在他的帝国权力下统治。

这样，这个国家作为一个省被重新纳入帝国的版图，帝国分为东西两半的做法被废除，整个帝国再次统一在以君士坦丁堡为首都的一个皇帝的统治之下。君士坦丁时代的帝国统一得以恢复，但罗马和西部却被日耳曼部落所遗弃。欧洲古老的拉丁政治结束了。

日耳曼部落将一个又一个行省从西部帝国分割出去，西部帝国的灭亡只是宣告了拉丁部落和古罗马的内部衰落。即使是几乎在所有地方都取代了旧神灵崇拜的基督教，也不再给这些民族带来生机。高卢主教萨尔维亚努斯（Salvianus）考察了那些现在已经基督教化的过时民族的道德状况，发现他们全都堕落成了恶习和懒惰；只有在作为征服者定居在罗马各省的哥特人、汪达尔人和弗兰肯人身上，他才看到了道德的纯洁、活力和青春的朝气。他说："那些人，""每天都在成长，而我们却在减少；那些人在规定，而我们却在堕落；那些人在繁荣，而我们却在枯萎...... 如果上帝把我们所有的土地都赐给了野蛮人，让他们通过贞洁来净化罗马人的恶习，我们会感到奇怪吗？"罗马人 "这个伟大的名字，事实上，"罗马公民 "这个曾经是人类最高荣誉的称号，已经变得令人鄙视。

帝国在衰老的摧残下奄奄一息，最终被世界历史上最伟大的民族战争所摧毁。日耳曼主义在其废墟上安家落户，为拉丁部落注入了新鲜血液，并通过个人自由原则重塑了西方世界。事实上，罗马帝国的衰落是人类所经历的最大幸运之一。因为现在，欧洲开始重振旗鼓，尽管为发展进行了长期的、令人震惊的斗争，但欧洲还是从野蛮状态转变成了一个由独立国家组成的结构丰富的有机体。对于罗马城本身来说，帝国的灭亡带来了巨大的后果；它现在实际上沦为了一座外省城市：它引以为豪的古迹陷入了越来越深的废墟，它最后的政治和公民生活也随之消亡。但是，从西方皇帝手中解放出来的罗马教皇兴起了，罗马教会从废墟中壮大起来。它取代了帝国的地位。帝国灭亡时，罗马教会已经是一个稳固而伟大的机构，旧世界的命运也无法触动它。它立即填补了帝国消失后留下的空白，成为古代与新世界之间的桥梁。它将摧毁了罗马帝国的日耳曼部落纳入罗马教会公民的行列，并试图从他们身上寻找新的生活元素，从而使自己成为一个统治者，直到经过一个漫长而奇特的过程，它才得以将西方帝国恢复为一个日耳曼-罗马帝国。世界的这一蜕变发生在可怕的战斗中，发生在我们看来毫无光彩的荒芜世纪里，它既是历史上最伟大的戏剧，也是人类精神在其中组织和发展的最辉煌的胜利。
